# 	CH09 EM算法及其推广

## 9.1.1 EM算法

EM算法把极大化观测数据的似然函数转化为极大化完全数据的对数似然函数$\log \prod\limits_i  P(Y_i,Z_i|\theta)$。在这个过程中，由于隐变量$Z_i$的值未知，所以用给定参数$\theta^{(i)}$的条件下$Z_i$的期望$E(Z)$来代替$Z_i$来计算对数似然函数（E步）并使其最大化（M步）。

## 9.1.2 EM算法的导出

$L(\theta)-L(\theta^{(i)})$的推导：
$$
\begin{align}
L(\theta)-L(\theta^{(i)})&=\log \left(\sum_Z\color{green}P(Y|Z,\theta^{(i)})\color{black}\frac{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}{\color{green}P(Y|Z,\theta^{(i)})}\color{black}\right)-\log P(Y|\theta^{(i)})\\
&\ge\sum_Z \color{green}P(Z|Y,\theta^{(i)})\color{black}\log \frac{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}{\color{green}P(Z|Y,\theta^{(i)})\color{black}}-\log P(Y|\theta^{(i)})\\
&=\sum_Z P(Z|Y,\theta^{(i)})\log \frac{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}{P(Z|Y,\theta^{(i)})}-\color{red}\sum_ZP(Z|Y,\theta^{(i)})\color{black}\log P(Y|\theta^{(i)})\\
&=\sum_ZP(Z|Y,\theta^{(i)})\log \frac{P(Y|Z,\theta)P(Z|\theta)}{P(Z|Y,\theta^{(i)})P(Y|\theta^{(i)})}
\end{align}
$$

以上用于推导迭代过程中两次$L$会变大， 这里面红色部分是后加的方便理解前后两步之间的推导。绿色部分是为了构造期望， 进而应用Jensen不等式。

### 9.1.2 高斯混合模型参数估计的EM算法

- 完全数据似然函数
$$
\begin{aligned}
  P(y,\gamma|\theta)=&\prod_{j=1}^NP(y_j,\gamma_{j1},\gamma_{j2},\dots,\gamma_{jK}|\theta)\\
=&\color{red} \prod_{j=1}^N P(y_j|\gamma_{j1},\gamma_{j2},\dots,\gamma_{jK},\theta) \prod_{k=1}^KP(\gamma_{j1},\gamma_{j2},\dots,\gamma_{jK}|\theta)\\
=&\prod_{k=1}^K\prod_{j=1}^N\left[\alpha_k\phi(y_j|\theta_k)\right]^{\gamma_{jk}}\\
  =&\prod_{k=1}^K\alpha_k^{n_k}\prod_{j=1}^N\left[\phi(y_j|\theta_k)\right]^{\gamma_{jk}}\\
=&\prod_{k=1}^K\alpha_k^{n_k}\prod_{j=1}^N\left[\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_k}\exp\left(-\frac{(y_j-\mu_k)^2}{2\sigma^2}\right)\right]^{\gamma_{jk}}\\
  \end{aligned}
$$
- 完全数据对数似然函数
$$
\begin{aligned}
\hat \gamma _{jk}
=&E(\gamma_{jk}|y,\color{red}\theta^{i}\color{black})=P(\gamma_{jk}=1|y,\color{red}\theta^{i}\color{black})\\
=&\frac{P(\gamma_{jk}=1,y_j|\color{red}\theta^{i}\color{black})}{\sum_{k=1}^KP(\gamma_{jk}=1,y_j|\color{red}\theta^{i}\color{black})}\\
=&\frac{P(y_j|\gamma_{jk}=1,\color{red}\theta^{i}\color{black})P(\gamma_{jk}=1|\color{red}\theta^{i}\color{black})}{\sum_{k=1}^KP(y_j|\gamma_{jk}=1,\color{red}\theta^{i}\color{black})P(\gamma_{jk}=1|\color{red}\theta^{i}\color{black})}\\
=&\frac{\alpha_k\phi(y_j|\color{red}\theta^{i}_k\color{black})}{\sum_{k=1}^K\alpha_k\phi(y_j|\color{red}\theta^{i}_k\color{black})}
\end{aligned}
$$

