# CH11 条件随机场

### 11.2.4 条件随机场的矩阵形式

参数化形式:
$$
P(y|x)=\frac{1}{Z}\exp\left(\sum_{i,k}\lambda_kt_k(y_{i-1},y_i,x,i+\sum_{i,l}\mu_ls_l(y_i,x,i)\right)
$$
矩阵形式:
$$
P_w(y|x)=\frac{1}{Z_w(x)}\prod_{i=1}^{n+1}M_i(y_{i-1},y_i|x)
$$
从参数化形式转化为矩阵形式:
$$
\begin{align}
\exp(\sum_{i,k}\lambda_kt_k(y_{i-1},y_i,x,i)+\sum_{i,l}\mu_ls_l(y_i,x,i)) 
&=\exp\{\sum_{i}[\sum_{k}\lambda_kt_k(y_{i-1},y_i,x,i)+\sum_{l}\mu_ls_l(y_i,x,i)]\} \\
&=\prod_{i} \exp(\sum_{k}\lambda_kt_k(y_{i-1},y_i,x,i)+\sum_{l}\mu_ls_l(y_i,x,i))
\end{align}
$$

可得	
$$
M_i(y_{i-1},y_i|x)=\exp(\sum_{k}\lambda_kt_k(y_{i-1},y_i,x,i)+\sum_{l}\mu_ls_l(y_i,x,i))
$$


实际上$M_i(y_{i-1},y_i|x)$就可以理解为联合概率分布中的势函数			

### 11.3.1 前向-后向算法

概率计算问题中的$\alpha_t(i)$是怎么来的：

根据无向图联合概率分布的Hammersley-Clifford定理可以给出：
$$
p(y_t=i|x)=\sum\limits_{y_{1:t-1},y_{t+1:T}}p(y|x)=\sum\limits_{y_{1:t-1}}\sum\limits_{y_{t+1:T}}\frac{1}{Z}\prod\limits_{t'=1}^T\phi_{t'}(y_{t'-1},y_{t'},x)
$$
我们看到上面的式子，直接计算的复杂度很高，这是由于求和的复杂度在 $O(S^T)$，求积的复杂度在 $O(T)$，所以整体复杂度为 $O(TS^T)$。我们需要调整求和符号的顺序，从而降低复杂度。

首先，将两个求和分为：
$$
\begin{align}&p(y_t=i|x)=\frac{1}{Z}\Delta_l\Delta_r\\
&\Delta_l=\sum\limits_{y_{1:t-1}}\phi_{1}(y_0,y_1,x)\phi_2(y_1,y_2,x)\cdots\phi_{t-1}(y_{t-2},y_{t-1},x)\phi_t(y_{t-1},y_t=i,x)\\
&\Delta_r=\sum\limits_{y_{t+1:T}}\phi_{t+1}(y_t=i,y_{t+1},x)\phi_{t+2}(y_{t+1},y_{t+2},x)\cdots\phi_T(y_{T-1},y_T,x)
\end{align}
$$
对于 $\Delta_l$，从左向右，一步一步将 $y_t$ 消掉：
$$
\Delta_l=\sum\limits_{y_{t-1}}\phi_t(y_{t-1},y_t=i,x)\sum\limits_{y_{t-2}}\phi_{t-1}(y_{t-2},y_{t-1},x)\cdots\sum\limits_{y_0}\phi_1(y_0,y_1,x)
$$
引入：
$$
\alpha_t(i)=\Delta_l
$$
于是：
$$
\alpha_{t}(i)=\sum\limits_{j\in S}\phi_t(y_{t-1}=j,y_t=i,x)\alpha_{t-1}(j)
$$
这样我们得到了一个递推式。

类似地，$\Delta_r=\beta_t(i)=\sum\limits_{j\in S}\phi_{t+1}(y_t=i,y_{t+1}=j,x)\beta_{t+1}(j)$。这个方法和 HMM 中的前向后向算法类似，就是概率图模型中精确推断的变量消除算法（信念传播）。

### 附录B　牛顿法和拟牛顿法

- 拟牛顿条件$H_{k}\delta_{k} =y_{k}$,$\delta_{k}=H^{-1}_{k}y_{k}$

不能直接用来求解$H_{k}$，因为$\delta_{k}=x^{k+1}-x^{k}$,$y_{k}=\nabla f(x^{k+1})-\nabla f(x^{k})$，首先要求解$x^{k+1}$的值和对应的$\nabla f(x^{k+1})$，这个替代矩阵就是为了计算$x^{k+1}$，所以这就是不能直接使用的一个拟牛顿条件，为了让这个条件可以使用，将$H_{k}$换成$H_{k+1}$，即 ,$\delta_{k}=H^{-1}_{k+1}y_{k}$,也就是说用$x^{k+1}$求解$H_{k+1}$，用$H_{k+1}$的替代求解$x^{k+2}$

- 其实还有一个问题： 在算法B.3中，依然要计算$B^{-1}_{k}$，为什么这个时候求解$B^{-1}_{k}$就可行，之前求解$H^{-1}_{k}$不可行呢？因为如果求出了$B^{-1}_{k}$，那么下一步$B^{-1}_{k+1}$和$B^{-1}_{k}$是满足一个函数关系式的，那么这个函数里面关于 $B^{-1}_{k}$就不需要再计算了，这个关系式的推导见书上第223页的Sherman-Morrison公式




